% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Conclusioni}\label{chap:conclusions}

Il Capitolo~\ref{chap:introduction} ha individuato tre limitazioni centrali negli approcci esistenti al security assessment delle \gls{API} REST e ha formulato tre obiettivi di ricerca corrispondenti. Questo capitolo verifica se quegli obiettivi sono stati raggiunti e ne valuta la portata effettiva, collocando il contributo nel contesto di un approccio alla sicurezza che sia sistematico, ripetibile e integrabile nel ciclo di sviluppo.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Sintesi del Lavoro}%
\label{sec:sintesi-risoluzione}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Il punto di partenza è la constatazione che le vulnerabilità semantiche delle \gls{API} REST si manifestano come richieste formalmente corrette che violano le regole di accesso del sistema, e per questa ragione sfuggono agli strumenti che cercano anomalie sintattiche nella forma delle richieste. Rilevarle in modo sistematico richiede la conoscenza del contratto che regola ogni interazione, da usare come criterio di valutazione delle risposte.

Da questo requisito derivano le scelte architetturali centrali del lavoro: la specifica \gls{OAS} e il file di configurazione sono le due sole sorgenti da cui il tool ricava a runtime tutta la conoscenza del target: la prima fornisce la topologia degli endpoint, gli schemi dei parametri e i codici di stato attesi; il secondo porta la conoscenza concreta del deployment, come i valori degli endpoint parametrici, le credenziali dei ruoli e l'indirizzo del gateway. L'assenza di riferimenti hardcoded a qualsiasi sistema specifico è la condizione che rende il tool applicabile a qualsiasi \gls{API} REST documentata senza modifiche al codice. Lo scheduling basato su \gls{DAG} garantisce la correttezza dell'ordinamento anche quando i test hanno dipendenze reciproche, e ogni test dichiara nel proprio contratto i riferimenti normativi della garanzia che verifica, propagati al report come evidenza tracciabile verso categorie \gls{OWASP}, codici \gls{CWE} e standard applicabili.

La validazione empirica, condotta su Forgejo~14.0.3 esposto tramite Kong~3.9 DB-less, ha verificato che queste scelte producono i comportamenti dichiarati: 18 test su sette domini di sicurezza, 98 finding, risultati byte-identici su due run indipendenti e teardown completo senza risorse residue. Il Capitolo~\ref{chap:experiments} riporta i dati con tracciabilità completa; il Capitolo~\ref{chap:discussion} analizza i limiti strutturali del paradigma adottato e le traiettorie di sviluppo futuro.





% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Risoluzione dei Gap e Verifica degli Obiettivi}%
\label{sec:verifica-obiettivi}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

L'obiettivo \nameref{o1:framework-agnostico}, in risposta al Gap \nameref{g1:cecita-semantica}, si realizza attraverso due meccanismi complementari: l'agnosticismo applicativo descritto nella Sezione~\ref{subsec:agnosticismo}, per cui tutta la conoscenza del target viene derivata a runtime dalla specifica e dalla configurazione senza riferimenti hardcoded, e l'uso della \gls{OAS} come oracolo formale descritto nella Sezione~\ref{subsec:openapi-sot}, che governa la costruzione delle probe e la valutazione delle risposte rispetto al contratto dichiarato. La combinazione dei due consente di costruire probe che raggiungono la logica semantica del target: una richiesta autenticata con un token già revocato, un accesso a una risorsa con credenziali insufficienti per quel ruolo specifico, un campo sensibile restituito a un client che non avrebbe dovuto riceverlo. La tracciabilità normativa dei risultati è una proprietà distinta, realizzata dal contratto di ogni test: ogni classe di test dichiara nel proprio codice sorgente, come metadato fisso, i riferimenti a categorie \gls{OWASP}, codici \gls{CWE} e standard applicabili, che vengono propagati a ogni \texttt{Finding} nel report senza intervento manuale.

L'obiettivo \nameref{o2:profondita-portabilita}, in risposta al Gap \nameref{g2:portabilita-profondita}, è una conseguenza diretta della stessa architettura: un tool che deriva a runtime tutta la conoscenza del target dalla sua specifica e dalla configurazione, senza dipendenze hardcoded, è applicabile a qualsiasi sistema REST documentato senza modifiche al codice. La profondità dell'analisi si preserva perché le verifiche sono costruite e valutate rispetto alla specifica del target, con la stessa precisione indipendentemente dall'applicazione che la produce. La scelta di Forgejo~14.0.3 come target di validazione, selezionato per le sue proprietà strutturali e non per affinità con il tool, ne è la dimostrazione concreta.

L'obiettivo \nameref{o3:riproducibilita-cicd}, in risposta al Gap \nameref{g3:riproducibilita}, è validato dai dati della \hyperref[sec:coverage-idempotenza]{Sezione~\ref*{sec:coverage-idempotenza}}: due run indipendenti con la stessa configurazione sullo stesso target hanno prodotto risultati byte-identici per tutti i contatori aggregati. Il determinismo dell'output, realizzato attraverso i meccanismi descritti nella Sezione~\ref{subsec:reproducibility}, è la condizione che rende la verifica affiancabile al ciclo di sviluppo continuativo tramite exit code semantici, senza richiedere interpretazione manuale tra un'esecuzione e la successiva.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Contributi Metodologici e Ingegneristici}%
\label{sec:contributi}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

I contributi di questo lavoro si articolano su due piani distinti: la formalizzazione metodologica, che produce strumenti analitici riutilizzabili indipendentemente dall'implementazione specifica, e la realizzazione ingegneristica, che ne dimostra la concreta praticabilità.

Sul piano metodologico, la tassonomia a otto domini di assurance, descritta nella Sezione~\ref{subsec:domini-tassonomia}, organizza la superficie di sicurezza di un'\gls{API} esposta tramite gateway in categorie semanticamente distinte, ciascuna con i propri criteri di valutazione e le proprie priorità, applicabile a qualsiasi assessment strutturato indipendentemente dagli strumenti impiegati. Il box gradient, formalizzato nella Sezione~\ref{subsec:box-gradient}, aggiunge la dimensione del privilegio: ogni test dichiara la propria strategia di esecuzione (\texttt{BLACK\_BOX}, \texttt{GREY\_BOX} o \texttt{WHITE\_BOX}) come metadato fisso, indicando il tipo di accesso necessario per eseguirlo. I tre livelli si traducono in altrettante profondità di copertura: i test \texttt{BLACK\_BOX} sono eseguibili senza credenziali e simulano la prospettiva di un attaccante esterno; i test \texttt{GREY\_BOX} richiedono credenziali applicative per i ruoli configurati; i test \texttt{WHITE\_BOX} richiedono accesso al piano di controllo del gateway e producono la copertura più ampia. Le scelte architetturali che realizzano queste proprietà, trattate nei Capitoli~\ref{chap:methodology} e~\ref{chap:implementation}, documentano per le decisioni rilevanti le motivazioni e i trade-off accettati, con l'obiettivo di rendere il modello di design comprensibile e adattabile a sistemi analoghi.

Sul piano ingegneristico, il design di un assessment engine deterministico basato su \gls{DAG}, descritto nella Sezione~\ref{subsec:dag}, costituisce un contributo architetturale autonomo: la struttura a batch con risoluzione topologica garantisce la correttezza semantica dell'ordine di esecuzione in presenza di dipendenze tra test, una proprietà che uno scheduler a priorità statica non raggiunge per costruzione.


% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Considerazioni Finali sull'Assurance Continuo}%
\label{sec:assurance-continuo}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Quando la valutazione della sicurezza diventa un processo continuo, integrato nel ciclo di sviluppo e ripetuto a ogni variazione del sistema, cessa di essere un attributo certificato in un momento specifico e diventa una proprietà del processo stesso, verificabile a ogni rilascio in modo automatico e confrontabile con le esecuzioni precedenti. Questa trasformazione richiede che le verifiche siano deterministiche, indipendenti dall'operatore e automaticamente interpretabili dalla pipeline che le ospita: condizioni che un assessment point-in-time condotto da un operatore non può soddisfare per costruzione, e che un tool config-driven con exit code semantici invece realizza direttamente.

Il penetration testing tradizionale produce un'osservazione puntuale condotta in un momento specifico, da un operatore con un insieme specifico di conoscenze e tecniche: rieseguire il test in condizioni nominalmente identiche produce output confrontabili solo per convenzione, perché quella variabilità è incorporata nel metodo. L'approccio realizzato in questo lavoro produce invece risultati deterministicamente identici a ogni riesecuzione con la stessa configurazione, verificabili da chiunque senza ricostruire il processo di chi li ha generati. La differenza non è di scala, ma di natura: da osservazione a garanzia misurabile.

Questo lavoro mostra che un assessment automatizzato, deterministico e integrabile nel ciclo di sviluppo è praticabile su un target con caratteristiche reali: specifica OpenAPI nativa, autenticazione effettiva e superfici di attacco concrete. Ogni verdetto è tracciabile agli standard normativi, ogni esecuzione produce un audit trail leggibile, e l'integrazione nella pipeline avviene tramite exit code semantici senza richiedere intervento manuale tra un rilascio e il successivo.